\chapter{Introdução}
\label{ch:intro}

Existem vários tipos de problemas que possuem uma grande dificuldade na obtenção de resultados satisfatórios em um tempo factível. Esses problemas tendem a ter uma grande dimensionalidade e serem não-estáticos, o que os tornam problemas complexos de serem otimizados \cite{de2004otimizaccao}. Na Natureza pode-se observar também uma constante mudança no ambiente, de forma que seus integrantes tenham que se adaptar a essas mudanças para poderem sobreviver. Sendo assim, na Natureza existe uma grande fonte de inspiração para o desenvolvimento de novas tecnologias para solucionar essa classe de problemas, particularmente na Ciência da Computação, dentro da área de Computação Natural, que é responsável pela criação de diversos algoritmos \cite{de2007fundamentals}. A partir da observação e compreensão do comportamento de animais ou colônia de animais (fenômenos naturais) foram desenvolvidas várias tecnologias com diferentes aplicações \cite{rozenberg2011handbook}, pois a natureza é capaz de trabalhar com problemas de alta complexidade de forma instintiva \cite{andre2015multiple}.

A característica que vem chamando atenção para a área de otimização na computação é justamente o fato dos problemas estarem em contante alteração e uma solução ótima, que foi encontrada em um instante de tempo anterior, pode não ser mais suficientemente boa para o mesmo problema no futuro. Isso é uma questão importante, pois quando um algoritmo de busca exaustiva é aplicado a um problema complexo, o tempo para encontrar uma solução é elevado, então não é recomendado a aplicação em problemas dinâmicos em que as soluções encontradas podem perder a validade com o decorrer do tempo \cite{morrison2003performance}. Por esse motivo, para otimizar esses problemas, são utilizados os algoritmos bioinspirados, que por sua vez possuem vários operadores, características relevantes que podem ser aplicados e estudados separadamente e assim estipular a relevância de cada um.

Na literatura são encontrados diversos exemplos de algoritmos com inspiração natural podendo se basear no comportamento de uma colônia de animais por busca de alimento, na interação que eles podem realizar entre si em sua colônia, ou até na própria evolução das espécies. Uma das primeiras meta-heurísticas inspiradas na natureza, em especial na Biologia, são os Algoritmos Genéticos (\textit{Genetic Algorithms}) \cite{holland1975adaptation}. Esta abordagem se baseia na teoria da evolução proposta por Darwin em que os indivíduos mais bem adaptados tem maiores chances de sobreviver e passar seu material genético adiante. Essa classe de algoritmos é chamada de computação evolucionária (\textit{Evolutionary Algorithms} - EA). Outro algoritmo que entra nessa classe é o de Evolução Diferencial (\textit{Diferential Evolution} - DE), que também possui uma rotina de seleção, cruzamento e mutação. 

Dentre outros algoritmos bioinspirados existe uma classe que se baseia no comportamento simples de cada indivíduo separadamente e que em conjunto pode-se gerar um comportamento mais complexo, ou seja, um comportamento emergente. Essa classe é chamada de algoritmos de Inteligência de Enxame (\textit{Swarm Inteligence} - SI) \cite{parpinelli2011new}. Entre eles pode-se citar algoritmos que têm sua aplicação à problemas contínuos, como o algoritmo baseado no comportamento de uma colônia de bactérias na busca por alimentos, o \textit{Biomimicry of Bacterial Foraging Algorithm} (BFA) \cite{passino2002biomimicry}; e o algoritmo baseado no comportamento das colônias de vaga-lumes e sua bioluminescência que guia os outros vaga-lumes no espaço de busca, o \textit{Firefly Algorthm} \cite{firefly}. Ainda exites o algoritmo inspirado no comportamento coordenado do movimento de cardumes de peixes e revoada de pássaros, o Algoritmo de Otimização por Enxame de Partículas (\textit{Partical Swarm Optimization}, PSO) \cite{pso}, dentre outros.

O algoritmo que será o foco do trabalho é baseado no comportamento de um cardume de peixes, o \textit{Fish School Search Optimization} (FSS) \cite{carmelo2008novel}, pois possuí operadores evolutivos eficientes. Suas principais características estão nos seus operadores evolutivos e na influência que cada um deles tem no processo de otimização \cite{c2009influence}, sendo eles: Operador de movimento individual; Operador de alimentação; Operador de movimento coletivo instintivo; e o operador de movimento volátil coletivo. O operador de movimento volátil coletivo tem uma influência maior na resolução de problemas dinâmicos e contínuos, pelo fato de expandir e contrair a busca do cardume de peixes, dependendo do nível de melhoramento das soluções em relação a experiências recentes, o que ajuda na manutenção da resiliência da busca. Outro modelo desse algoritmo possui outros operadores evolutivos \cite{madeiro2011density}, que são: Operador de memória; e o Operador de divisão do cardume de peixes. O operador de movimentação volátil foi aplicado no PSO para melhorar o desempenho em problemas dinâmicos, sendo criado uma nova versão, o \textit{Volitive} PSO \cite{cavalcanti2011hybrid}, que obteve bons resultados aplicado a essa classe de problemas.

A literatura apresenta uma vasta quantidade de trabalhos que estudam a aplicação desses algoritmos bioinspirados em problemas dinâmicos com domínio contínuo. Entre eles pode-se citar a aplicação do Algoritmo de Evolução diferencial com as versões baseadas em aglomeração (\textit{Crowding-based DE} CDE), baseado em compartilhamento (\textit{Sharing-based DE} ShDE) \cite{thomsen2004multimodal}, e a versão baseada em espécies (\textit{Species-based DE} SDE) \cite{li2005efficient}. Essas versões do DE foram estudadas pelo autor e o \textit{Crowding-based local Differential Evolution with Speciation-based Memory} (ClDES) foi desenvolvido utilizando seus postos positivos. Na área de Inteligência de enxames são encontrados várias versões do PSO, como por exemplo: \textit{Dynamic Species-Based Particle Swarm Optimizer} DSPSO \cite{parrott2006locating} e o \textit{Clustering Particle Swarm Optimizer} CPSO \cite{yang2010clustering}. Existe também os algoritmos de (\textit{Dynamic Bacterial Foraging Algorithm} - DBFA) proposto por \cite{passino2002biomimicry} e o \textit{Multiswarm Based Firefly Algorithm} proposto por \cite{farahani2011multiswarm}.

Como não se pode ter uma solução ótima a todo momento em problemas dinâmicos, o tempo de execução é considerado como uma unidade discreta. Geralmente um dos fatores limitantes em uma aplicação acaba sendo o tempo de execução sendo necessário manter um equilíbrio entre a qualidade da solução e o tempo de execução do algoritmo \cite{li2006new}. Apesar dos algoritmos bioinspirados serem capazes de encontrar boas soluções para problemas reais, eles tendem a perder a eficiência quando aplicados a problemas de larga escala. Esta característica indesejável é conhecida por “maldição da dimensionalidade” (\textit{curse of dimensionality}) \cite{bellman2015applied}. Isso ocorre devido ao crescimento exponencial do espaço de busca de acordo com as dimensões do problema.

O grande número de dimensões aumenta a dificuldade dos algoritmos em manter soluções aceitáveis. A qualidade da otimização de um algoritmo depende do equilíbrio dos componentes de diversificação e intensificação \cite{boussaid2013survey}, pois a diversificação é responsável pela exploração do espaço de busca como um todo e a intensificação é responsável pela acurácia da resposta. A natureza evoluiu para manter o equilíbrio de diversidade e na otimização é possível usar alguns componentes de controle para sua preservação. A literatura aponta diversas estratégias para este controle de diversificação, sendo algumas: \textit{fitness sharing, clearing, crowding, deterministic crowding, probabilistic crowding} e \textit{generation gap} \cite{andre2015multiple}.

Na literatura, os algoritmos bioinspirados são aplicados a diversos tipos de problemas dinâmicos, sendo eles contínuos ou discretos. Para poder avaliar os algoritmos, utiliza-sa diversas funções \textit{benchmarks} \cite{moser2007review}, como por exemplo a função de Movimentação de Picos (\textit{Moving Peaks} - MP). A qualidade da solução sendo otimizada pode ser mensurada pela sua aptidão, ou seja, quão interessante é o valor encontrado e quão bem o algoritmo se adapta a uma mudança do ambiente. Assim, uma solução com uma boa aptidão (\textit{fitness}) durante o processo de evolução é considerada válida e é chamada de solução factível. Durante a otimização dos \textit{benchmarks} podem aparecer diferentes tipos de dinamismo, como por exemplo: na função objetivo; no domínio das variáveis; no número de variáveis; nas restrições; ou outros parâmetros.

O motivo da escolha do FSS como foco do trabalho vem de suas características de busca e adaptação. Na literatura, quanto um algoritmo é aplicado em problemas dinâmicos complexos é feita uma adaptação deste algoritmo e assim é gerado uma nova versão com novas características. O FSS por padrão já possui essas características, como manutenção da diversidade e a capacidade de se adaptar a uma piora no ambiente. Apesar dessas características não foi encontrado trabalhos que analisam a eficiência deste algoritmos nessa classe de problemas. 

Na realização desse trabalho foram estipulados objetivos para determinar os passos a serem seguidos, na próxima seção serão apresentados esses objetivos para estruturar os capítulos do trabalho.	

\section{Objetivo}
\label{sec:objetivo}
%contribuição
Este trabalho tem como objetivo analisar da eficiência do FSS e seus operadores em problemas dinâmicos com domínio contínuo e com alta dimensionalidade. A proposta central é analisar cada um dos operados evolutivos do algoritmo e determinar a relevância de cada um para a otimização dessa classe de problemas. Para isso será feito uma análise comparativa dos algoritmos que tem relevância na otimização desses problemas, indicando os pontos positivos e negativos de cada um. Para atingir o objetivo principal alguns objetivos específicos foram traçados:

\begin{itemize}
\item Revisão bibliográfica dos conceitos da computação natural e meta-heurísticas bioinspiradas;
\item Análise aprofundada do FSS e seus operadores;
\item Revisão bibliográfica dos operadores evolutivos existentes;
\item Estudo dos algoritmos evolutivos de inteligência de enxame para verificar a relevância dos operadores existentes e realizar uma análise comparativa
\item Levantamento e descrição de funções dinâmicos para serem aplicados nos experimentos;
\item implementar o FSS aplicando operadores evolutivos diversos;
\item Realizar experimentos computacionais com o algoritmo e os problemas selecionados;
\item Coleta e análise dos resultados dos experimentos.
\end{itemize} 

\section{Estrutura do Trabalho}
\label{sec:escopo}

O trabalho está organizado em 6 Capítulos, incluindo a introdução

No segundo capítulo é feita uma revisão da definição de intensificação e diversificação, em seguida é feito uma revisão do estado da arte dos algoritmos bioinspirados e as suas características principais, sendo separados em dois grupos: os algoritmos evolutivos e os de inteligência de enxames. Por fim, é apresentado uma revisão da diversidade populacional e métricas encontradas na literatura.

No terceiro capítulo é apresentada uma definição dos problemas que serão estudados neste trabalho, esquematizando suas características principais, suas dificuldades e métodos de avaliação para o algoritmo que serà utilizado para realizar a otimização.

No quarto capítulo é apresentada uma revisão dos trabalhos encontrados nessa área de pesquisa, onde pode ser analisado outras aplicações em problemas dinâmicos e com isso definir quais os pontos mais relevantes.

No quinto capítulo é descrita a dinâmica da proposta e as implementações necessárias para concretiza-la.

Por fim, no sexto capítulo encerra-se o trabalho com uma breve revisão das principais considerações, apresentando uma discussão dos resultados obtidos com a pesquisa e aponta trabalhos futuros.